**Liszt Ferenc magyar zongorista és zeneszerző volt, hatalmas hatással és
eredetiség. A romantikus mozgalom idején híres volt Európában.**

**Ki volt Liszt Ferenc?**

Mire Liszt Ferenc 9 éves volt, koncerttermekben lépett fel. Felnőttként rengeteget turnézott egész Európában. Volt viszonya és gyermekei Marie díAgoult-tal, majd Carolyne zu Sayn-Wittgenstein hercegnővel élt. Halálára több mint 700 szerzeményt írt.

Liszt 1811. október 22-én született a magyarországi Raidingben. Apja, Adam csellón játszott, valamint számos más hangszeren, és szenvedélyesen megtanította Ferencnek zongorázni. A fiatal Liszt 6 éves korára csodagyerekként ismerte el; 8 éves korára elemi műveket komponált; 9 éves korára pedig koncerteken jelent meg. Apja Nicholas Esterhazy herceg titkáraként dolgozott, és miután a fiú gazdag szponzorok csoportjában játszott, hosszabb szabadságot kért a hercegtől, hogy időt fia zenei oktatásának gazdagítására fordíthasson.

Apa és fia Bécsbe utaztak, és Antonio Salieri, Mozart régi riválisa, gyorsan Liszt zsenijének híve lett. Miután meghallotta a fiú játékát egy magánházban, felajánlotta, hogy ingyen kiképzi őt a zeneszerzésre. A fiatal zongorista több hónapon át koncerteket tartott mind zenészek, mind királyok számára. Leghatásosabb tehetsége az volt, hogy furcsa képessége volt, hogy a közönség tagja által javasolt dallamból improvizáljon egy eredeti kompozíciót. 12 éves korában Liszt apjával Párizsba utazott, hogy felvételt kérjen a párizsi konzervatóriumba. A felvételi tanács megtagadta tőle az iskola helyét azzal az indokkal, hogy külföldi volt. Apja, aki mindig elhatározta magát, Ferdinando Paerhez fordult, hogy fiának fejlett zeneszerzést tanítson. Ekkor írta Liszt első és egyetlen operáját, a Don Sanche-t.

1826-ban Liszt Ádám elhunyt. Az esemény rendkívül traumatikusnak bizonyult a 15 éves Liszt Ferenc számára, és szükségessé tette, hogy megossza egy hálószobás párizsi lakásukat édesanyjával. Az ezt követő években Liszt Ferenc olyan mértékben elvesztette érdeklődését a zene iránt, hogy kétségbe vonta hivatását. Elfordult a fellépéstől és bő olvasásba kezdett, elmélyült a művészet és a vallás témájú könyvekben. Amit ez idő alatt olvasott, nagyban befolyásolta későbbi zenei műveit.

**zenei karrier**

1833-ban, 22 évesen Liszt megismerte a Marie d'Agoult Comtesse-t. A szeretet és a természet inspirálta, számos benyomást alkotott a svájci vidékről az "Album d'un voyageur" ​​-ban, amely később "Années de Pèlerinage" ("Zarándoklatok évei") néven jelent meg. 1834-ben Liszt debütált "Harmonies poétiques et religieuses" zongorakompozícióival és három "Apparitions" sorozatával.

Új művek és számos nyilvános előadás által megerősítve Liszt viharral vette Európát. Hírnevét még tovább erősítette az a tény, hogy koncertjéből származó bevételeit jótékonysági és humanitárius célokra fordította. Például, amikor 1842-ben megtudta a hamburgi nagy tűzvészet, amely a város nagy részét elpusztította, koncerteket adott, hogy segélyeket teremtsen több ezer hajléktalan számára. Személyes szinten azonban Liszt számára a dolgok kevésbé voltak dicsőségesek. Végül megszűnt kapcsolata Marie d'Agoulttal, amely ekkorra már három gyermeket szült. 1847-ben Kijevben Liszt találkozott Carolyne zu Sayn-Wittgenstein hercegnővel. Drámai hatása volt rá. arra ösztönözte, hogy hagyja abba a turnézást, és ehelyett tanítson és komponáljon, hogy még otthonosabb életet élhessen vele. Liszt szeptemberben adta utolsó fizetésért rendezett koncertjét Elisavetgradban, majd a hercegnővel töltötte a telet Woronince-i birtokán.

A következő évben a pár Weimarba, Németországba költözött, és Liszt az új zenei formák létrehozásának magasabb szintű missziójára koncentrált. Leghíresebb eredménye ebben az időben az volt, hogy szimfonikus versként ismertté váljon, egyfajta zenekari zenei darabként, amely verset, történetet, festményt vagy más nem zenei forrást illusztrál vagy idéz. Esztétikailag a szimfonikus költemény bizonyos szempontból az operához kapcsolódik; nem éneklik, de egyesíti a zenét és a drámát. Liszt új művei arra buzdították a lelkes tanulókat, hogy kérjék útmutatását. A következő 10 évben Liszt radikális és innovatív művei Európa koncerttermeibe kerültek, és meggyőző híveit és erőszakos ellenfeleit nyerték el.

**Későbbi évek és halál**

Az ezt követő évtized nehéz volt Liszt számára. 1859 decemberében elvesztette fiát, Dánielt, 1862 szeptemberében pedig lánya, Blandine is meghalt. 1860-ban Liszt egyik riválisa, Johannes Brahms közösen publikálta az ellene és a modern zeneszerzőkkel szembeni kiáltványt, amely csak egy fejezetet jelentett a romantikusok háborújaként. Ugyanebben az évben Liszt és Carolyne megkísérelt házasságot kötni Rómában, de házasságuk előestéjén terveiket meghiúsították hiányos válási papírjai miatt. Bátortalanul Liszt megfogadta, hogy magányosabb életet fog élni, és 1863-ban egy kicsi, alaplakásba költözött a Róma előtti Madonna del Rosario kolostorban.

1865-ben Liszt megkapta a tonzúrát, a hagyományos hajvágást, amelyet abban az időszakban a szerzetesek tartottak, és ettől kezdve néha "Liszt apátnak" hívták. 1865. július 31-én megkapta a négy kisebb rendet a katolikus egyházban. Folytatta azonban új szerzemények kidolgozását, és a későbbi években Budapesten megalapította a Nemzeti Királyi Magyar Zeneakadémiát. Későbbi éveiben Liszt művei egyszerűbbek voltak, mégis harmóniában szélsőségesebbek. 1886. július 31-én hunyt el Bayreuthban, Németországban.
